% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=6mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 2 --- Probabilités conditionnelles}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujets d'EC}}

\begin{document}

\begin{exercice}[Inspiré de l'exercice 2 du sujet 62 d'E3C, mai 2020]
  Une étude est réalisée auprès des abonnés d'un service de vidéo à la demande.  Deux catégories de films sont considérées : \enquote{film d'action} et \enquote{comédie}.  On distingue également les abonnés entre \enquote{adolescent} et \enquote{adulte}.

  Parmi les \numprint{4513} abonnés interrogés, \numprint{2103} sont des adolescents et parmi eux \numprint{1471} préfèrent les films d'action.
  Par ailleurs on sait que 34,3~\% des abonnés sont des adultes qui préfèrent les comédies.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer, en arrondissant à l'unité, le nombre d'adultes préférant les comédies.
    \item Compléter le tableau d'effectifs suivant.

      \begin{center}\begin{tabular}{r*{3}{|c}}
          & Adolescents & Adultes & Total \\
          \hline
          Film d'action &\numprint{1471}&& \\
          \hline
          Comédie & & & \\
          \hline
          Total & \numprint{2103} & & \numprint{4513} \\
      \end{tabular}\end{center}

    \item Calculer la fréquence d'abonnés $f$ préférant regarder un film d'action sachant que l'abonné est un adolescent.
    \item Le service des abonnés contacte un client au hasard. On considère les évènements suivants :
      \begin{itemize}[$\bullet$]
        \item A : \enquote{l'abonné est un adulte} ;
        \item B : \enquote{l'abonné est un adolescent} ;
          \item C : \enquote{l'abonné préfère les comédies}.
      \end{itemize}
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer par une phrase puis calculer la probabilité $P\left(B\cap\overline{C}\right)$.
        \item Le client contacté est un adulte. Calculer la probabilité qu'il préfère les films d'action.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Inspiré de l'exercice 3 du sujet 74 d'E3C, mai 2020]
  Une enquête sous forme de questionnaire a été réalisée auprès de \numprint{5000} touristes ayant séjourné dans une ville du littoral méditerranéen :
  \begin{itemize}
    \item 750 touristes ont répondu avoir réservé un logement proposé par un particulier ;
    \item 33~\% des touristes ont répondu être des touristes étrangers.
    \item 528 touristes étrangers ont répondu avoir réservé un logement proposé par un particulier.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer le nombre de touristes étrangers ayant répondu à cette enquête.
    \item À l'aide des données précédentes, compléter le tableau croisé des effectifs suivant.

      \begin{center}\begin{tabular}{p{4cm}*{3}{|c}}
          & Touristes & Touristes & \\
          & Français & étrangers & Total \\
          \hline
          Logements proposés par des particuliers & & 528 & 750 \\
          \hline
          Hébergements proposés par des professionnels (hôtels, etc.) & & & \\
          \hline
          Total &  & & \numprint{5000} \\
      \end{tabular}\end{center}

  \end{enumerate}

  On choisit au hasard une fiche réponse parmi l'ensemble des \numprint{5000} fiches réponses des touristes interrogés. On considère les événements suivants :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $R$ l'évènement : \enquote{la fiche choisie est celle d'un touriste ayant réservé un logement proposé par un particulier}.
    \item $E$ l'évènement : \enquote{la fiche choisie est celle d'un touriste étranger}.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}[resume]
    \item Définir par une phrase l'évènement $\overline{E}$ et calculer sa probabilité.
\item Calculer $P\left(E \cap R\right)$. Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
\item Calculer $P_E(R)$. Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
